%%
\chapter{About the Author}

Merintis keunggulan dalam solusi ICT di bidang maritim, serta mendukung keselamatan kapal. Pranala Digital Transmaritim, berkomitmen teguh untuk memberikan solusi berbasis ICT terbaik yang dirancang khusus untuk industri transportasi laut. Dengan dedikasi yang tinggi untuk mematuhi standar industri maritim nasional dan internasional, Pranala Digital Transmaritim telah menjadi mercusuar inovasi di sektor ini selama lebih dari 16 tahun.

Perjalanan panjang kami selama 16 tahun di bidang ini mencerminkan pengalaman dan dorongan tiada henti mereka untuk mentransformasi dan mendigitalkan teknologi maritim. Saat ini, kami tidak hanya menyaksikan namun juga aktif mendorong transformasi industri maritim menuju era digital.

Salah satu pencapaian penting yang membedakan Pranala Digital Transmaritim adalah sertifikasi dari International Association of Classification Societies (IACS). Menjadi satu-satunya perusahaan di Asia Tenggara yang menerima pengakuan tersebut menunjukkan komitmen kami terhadap keunggulan dan dedikasi untuk menegakkan standar internasional di bidang maritim.

Kami akan terus mengembangkan dan menciptakan inovasi perangkat lunak untuk kemajuan industri maritim. Upaya Pranala Digital Transmaritim terlihat jelas melalui basis klien kami yang luas, berkolaborasi dengan berbagai perusahaan, lembaga pendidikan dan pemerintah, yang tersebar di berbagai negara dan memiliki lebih dari 50 klien yang puas. Keahlian dan solusi inovatif kami tidak hanya meningkatkan efisiensi bisnis klien mereka namun juga memberikan kontribusi signifikan terhadap keselamatan dan modernisasi dalam industri maritim




